\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{icomma}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \hfill
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\newtheorem{demonstration}{\textsf{\textsc{\small{Démonstration}}}}
\newtheorem{exemple}{\textsf{\textsc{\small{Exemple}}}}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}
\newtheorem{proof}{Preuve}



% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

%Titres
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{%
\thesection~\alph{subsection}}
\sectionfont{\color{blue}{}}
\subsectionfont{\color{violet}{}}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Trigonométrie}
\author{1\up{ère}S2}
\date{}

\begin{document}


\maketitle\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\draw (1,0) arc (0:360:1);
\draw[gray, dashed](-2,-2)grid(2,2);
\draw (0,0) node{$\bullet$}node[above,left]{$O$} (1,0)node{$\bullet$}node[right]{$I$} (0,1) node{$\bullet$}node[left]{$J$};
\draw[blue] (1,-2)--(1,2);
\draw (1,1) node{$\bullet$} node[right]{$K$} (1,0.5)node{$\bullet$} node[right]{$M$} (1,0)arc(0:30:1)node{$\bullet$} node[left]{$M'$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

On utilise  un logiciel de géométrie dynamique et on se place dans le repère orthonormé ($O$ ; $I$, $J$).
  \begin{enumerate}
  \item Tracer le cercle trigonométrique de centre $O$, le point $K(1 \ ;\  1)$ puis la droite ($IK$).

  \item Créer un point $M'$ sur le cercle $C$ dans le demi-plan supérieur puis l'arc de cercle $\wideparen{IM'}$ de centre $O$. Le point  $M'$ est le point image d'un point $M$ sur le cercle $C$ tel que la longueur $IM$ soit égale à la longueur de l'arc~$\wideparen{IM'}$\kern-1pt.

    On note $\alpha{}$ la mesure, en radian, de l'angle géométrique $\widehat{IOM}$.  On a $\alpha\in{}\left[0\ ;\ \pi{}\right]$.
    \begin{enumerate}
    \item Quelles sont les coordonnées de $M$ ?\\
    \ligne[1]
    \item Quelles sont les coordonnées de $M'$ ?\\
    \ligne[1]
    \end{enumerate}

  \item On considère le point $N$ de
    coordonnées $\left(\cos\alpha{}\ ;\ \cos 2\alpha{}\right)$.
    \begin{enumerate}
    \item Créer le point $N$ en remarquant que $\alpha{}=y_M$, puis
      afficher la trace du point $N$ lorsque le point $M'$ décrit le
      cercle $C$.

    \item L'abscisse $x$ de $N$ vérifie $-1 \leq x \leq 1$. 

      Quelle semble être la trajectoire décrite par le point $N$ ?\\
    \ligne[5]

    \item On pose $y=ax^2+bx+c$, avec $a$, $b$ et $c$ des nombres
      réels, l'équation de la courbe représentative correspondant à la
      trajectoire de $N$ sur l'intervalle $\left[-1\ ;\ 1\right]$. 

      On note sa forme canonique $y=a{\left(x-e\right)}^2+f$ où $e$ et
      $f$ sont des nombres réels. 

      Déterminer $e$ et $f$ par lecture graphique puis en déduire $a$
      par le calcul.\\
    \ligne[5]

    \item En déduire la relation $\cos(2\alpha) = 2(\cos\alpha)^2 -1$.\\
    \ligne[3]
    \end{enumerate}

    \item En utilisant cette relation :
      \begin{enumerate}
      \item calculer $\cos\dfrac{2\pi{}}{3}$ à l'aide de
        $\cos\dfrac{\pi{}}{3}$ \\
    \ligne[5]
      \item calculer $\cos \dfrac{\pi}{8}$ \\
    \ligne[5]
      \item montrer que quel que soit $x$ réel : $\cos 2 \alpha = 1 -
        2 (\sin \alpha)^2$\\
    \ligne[5]
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{document}